\begin{TP}[\'Etude comparative de la population française\\ en 2011 et en
1946][\tice]
\begin{center}
{\footnotesize Toutes les données ont été extraites du site de l'INSEE, dans le
thème \og\ Évolution de la population \fg. }
\end{center}

\partie{Pyramide des âges en 2011}
   \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.25,yscale=0.06]
\draw (15,110) node[fill=A2!50,draw] {Hommes};
       \draw [fill=A2!50,epais] (0,0) rectangle   (19.75,15) node [below
right ,yshift=-3mm] {\scriptsize \nombre{5 926 369}};
       \draw [fill=A2!50,epais] (0,15) rectangle (19.3524,20) node
[yshift=3pt,below right ] {\scriptsize \nombre{1935242}};
       \draw [fill=A2!50,epais](0,20) rectangle(20.2024,25) node [
yshift=3pt, below right ] {\scriptsize \nombre{2020242}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,25) rectangle (19.4974,30) node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{1949747}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,30) rectangle (19.2869,35)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{1928690}};
       \draw [fill=A2!50,epais](0,35) rectangle (21.1609,40)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{2116099}};
       \draw [fill=A2!50,epais](0,40) rectangle (21.5341,45)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{2153411}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,45) rectangle (21.5245,50)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{2152452}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,50) rectangle (20.4959,55)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{2049595}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,55) rectangle (19.6976,60)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{1969762}};
       \draw[fill=A2!50,epais] (0,60) rectangle(19.5825,65)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{1958255}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,65) rectangle (12.5264,70)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{1252649}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,70) rectangle (10.7791,75)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{1077912}};
       \draw[fill=A2!50,epais] (0,75) rectangle (9.3381,80)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{933814}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,80) rectangle (6.7319,85)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{673194}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,85) rectangle (3.7153,90)node
[yshift=3pt,below right] {\scriptsize \nombre{371532}};
      \draw [fill=A2!50,epais](0,90) rectangle (0.1803,120)node [below
right,yshift=-4mm] {\scriptsize \nombre{118031}};
       \foreach \y in {15,25,...,95} \draw (0,\y)node[left,scale=0.6]{\y};
       \draw (0,0) node[left,scale=0.6]{0};
       \draw (0,120) node[left,scale=0.6]{120};
 \begin{scope}[xshift=-2cm]      
 \draw (-15,110) node[fill=C2!50,draw] {Femmes};
  \draw  [fill=C2!50,epais] (0,0) rectangle      (-18.84,15)node
[yshift=3pt,below left,yshift=-3mm,anchor=north east] {\scriptsize 5 653 105};
\draw [fill=C2!50,epais](0,15) rectangle (-18.5332,20)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 853 323}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,20) rectangle (-19.7947,25)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 979 474}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,25) rectangle (-19.6965,30)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 969 645}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,30) rectangle (-19.5373,35)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 953 727}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,35) rectangle (-21.3789,40)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{2 137 889}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,40) rectangle (-21.9257,45)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{2 192 571}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,45) rectangle (-22.2175,50)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{2 221 753}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,50) rectangle (-21.5114,55)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{2 151 142}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,55) rectangle (-20.9318,60)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{2 093 176}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,60) rectangle (-20.7921,65)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{2 079 206}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,65) rectangle (-13.7534,70)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 375 342}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,70) rectangle (-13.0008,75)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 300 084}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,75) rectangle (-12.9480,80)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 294 797}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,80) rectangle (-11.2192,85)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{1 121 920}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,85) rectangle (-7.9220,90)node [yshift=3pt,below
left,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{792 195}};
\draw [fill=C2!50,epais](0,90) rectangle (-0.63,120)node [below
left,yshift=-5mm,anchor=north east] {\scriptsize \nombre{379 885}};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Calculer la moyenne d'âge des hommes et celle des femmes.
\item Calculer la médiane ainsi que les quartiles pour les deux séries.
\item \`A l'aide des indicateurs qui vous semblent pertinents, commenter la
pyramide des âges.

\end{enumerate}

\partie{\'Evolution de la population}
\par Le graphique ci-dessous donne les courbes des fréquences cumulées
croissantes de la population française par tranche d'âge en 1946 et en 2011.
\vspace{1em}
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general,xscale=0.08,yscale=0.04]
\draw(60,100) node[above]{ \textbf{Population française
par tranche d'âge}};
\draw[quadrillageNIV2,xstep=2.5, ystep=5 ] (0,0) grid (120,100);
\draw[quadrillage,xstep=10,ystep=20] (0,0) grid (120,100);
\draw (-15,50) node[rotate=90] {\textbf{Fréquences cumulées
croissantes}};
\draw (135,-10) node{\textbf{\^Ages}};
\draw (135,40) node[draw,fill=B1prime,scale=0.9]{\bfseries{2011}};
\draw (135,60) node[draw,fill=J1,scale=0.9]{\bfseries{1946}};
\draw[line width = 0.5mm,color=B1prime] plot[mark=*,mark size=5mm]  
coordinates {
(0,0)(15,18.3405)(20,24.3411)(25,30.6762)(30,36.8840)(35,43.0333)(40,49.7710)(45
,56.6545)(50,63.5827)(55,70.236)(60,76.6714)(65,83.0662)(70,87.2286)(75,
90.9951)(80,94.5249)(85,97.3682)(90,99.2114)(120,100.0000)} ;
\draw[line width = 0.5mm,color=J1] plot[mark=*,mark size=5mm] 
coordinates {
(0,0)(15,21.4133)(20,29.5041)(25,37.6718)(30,42.9462)(35,49.9308)(40,57.7239)(45
,65.5277)(50,72.6152)(55,78.4952)(60,83.9550)(65,88.9346)(70,93.2619)(75,
96.5615)(80,98.5904)(85,99.5973)(90,99.9294)(120,100.0000)
} ;
\axeX{0}{125}{10, 20, 30,40,50,60,70,80,90,100,110 , 120}
\axeY{0}{105}{20, 40, 60,80, 100}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelle est la signification du point de la courbe de 1946 de coordonnées
$(20\;;\;30)$?
\item \`A partir du graphique ci-dessus, donner la médiane et les quartiles pour
chacune des séries.
\item Comparer l'évolution de la répartition des âges en France entre 1946 et
2011.
\end{enumerate}

\end{TP}
